# UC4 - Especificar Competência Técnica

## 1. Engenharia de Requisitos

### Formato Breve

O administrativo inicia a especificação de uma competência técnica. O sistema solicita os dados necessários (i.e. código único e descrição breve e detalhada, área de atividade e graus de proficiência). O administrativo introduz os dados solicitados. O sistema valida e apresenta os dados ao administrativo, pedindo que os confirme. O administrativo confirma. O sistema regista os dados e informa o administrativo do sucesso da operação.

### SSD
![UC4_SSD.svg](UC4_SSD.svg)


### Formato Completo

#### Ator principal

Administrativo

#### Partes interessadas e seus interesses
* **Administrativo:** pretende definir as competências técnicas para que possa ...
* **T4J:** pretende que a plataforma permita catalogar as competências técnicas e as categorias de tarefas em áreas de atividade.


#### Pré-condições
Existir uma área de atividade cadastrada no sistema.

#### Pós-condições
A informação da competência técnica é registada no sistema.

### Cenário de sucesso principal (ou fluxo básico)

1. O administrativo inicia a especificação de uma competência técnica.
2. O sistema solicita os dados necessários (i.e. código único, descrição breve e detalhada).
3. O administrativo introduz os dados solicitados.
4. O sistema mostra a lista de áreas de atividade e pede ao administrativo para selecionar uma.
5. O administrador seleciona uma área de atividade.
6. **O sistema solicita os dados (valor e designação) relativos a um grau de proficiência.**
7. **O administrativo introduz os dados do grau de proficiência.**
8. **O sistema valida os dados do grau e guarda os mesmos.**
9. **OS passos 6 a 8 repetem-se até todos os graus de proficiência aplicaveis estarem definidos.** 
10. O sistema valida e apresenta os dados ao administrativo, pedindo que os confirme.
11. O administrativo confirma os dados.
12. O sistema regista os dados e informa o administrativo do sucesso da operação.


#### Extensões (ou fluxos alternativos)

*a. O administrativo solicita o cancelamento da especificação da competência técnica.  
> O caso de uso termina.

4a. Não existem áreas de atividade definidas no sistema.  
>1. O sistema informa o administrativo de tal facto.  
>2. O sistema permite a criação de uma nova área de atividade (UC2).  
> 2a. O administrativo não cria uma área de atividade. O caso de uso termina.

**8a. Dados do grau inválidos e/ou insuficientes.**
>	1. O sistema informa quais os dados em falta.
>	2. O sistema permite a introdução dos dados em falta (passo 7).  

10a. Dados mínimos obrigatórios em falta.
>	1. O sistema informa quais os dados em falta.
>	2. O sistema permite a introdução dos dados em falta (passo 3).  
> 2a. O administrativo não introduz os dados em falta. O caso de uso termina.

10b. O sistema deteta que os dados (ou algum subconjunto dos dados) introduzidos devem ser únicos e que já existem no sistema.
>	1. O sistema alerta o administrativo para o facto.
>	2. O sistema permite a sua alteração (passo 3).  
> 2a. O administrativo não altera os dados. O caso de uso termina.

10c. O sistema deteta que os dados introduzidos (ou algum subconjunto dos dados) são inválidos.
> 1. O sistema alerta o administrativo para o facto.
> 2. O sistema permite a sua alteração (passo 3)..  
> 2a. O administrativo não altera os dados. O caso de uso termina.

#### Requisitos especiais
\-

#### Lista de Variações de Tecnologias e Dados
\-

#### Frequência de Ocorrência
\-

#### Questões em aberto
* ~Existem outros dados que são necessários?~~
* Todos os dados são obrigatórios?
* O código único é sempre introduzido pelo administrativo ou o sistema deve gerá-lo automaticamente?
* Para além de ser único, o código tem mais alguma restrição?
* Qual a frequência de ocorrência deste caso de uso?

## 2. Análise OO

### Excerto do Modelo de Domínio Relevante para o UC

![UC4_MD.svg](UC4_MD.svg)

## 3. Design - Realização do Caso de Uso

### Racional

| Fluxo Principal | Questão: Que Classe... | Resposta  | Justificação  |
|:--------------  |:---------------------- |:----------|:---------------------------- |
| 1. O administrativo inicia a especificação de uma competência técnica.  |	... interage com o utilizador? | EspecificarCompetenciaTecnicaUI |  Pure Fabrication: não se justifica atribuir esta responsabilidade a nenhuma classe existente no Modelo de Domínio. |
|  		 |	... coordena o UC?	| EspecificarCompetenciaTecnicaController | Controller    |
|  		 |	... cria instância de CompetenciaTecnica? | RegistoCT   | Creator (Regra1): no MD a Plataforma possui CompetenciaTecnica. Contudo, por aplicação de HC+LC a Plataforma, esta responsabilidade (e outras relacionadas com CT) é delegada em RegistoCT. |
| 2. O sistema solicita os dados necessários (i.e. código único, descrição breve e detalhada).  		 |							 |             |                              |
| 3. O administrativo introduz os dados solicitados.  		 |	... guarda os dados introduzidos?  |   CompetenciaTecnica | Information Expert (IE)-instância criada no passo 1: possui os seus próprios dados.     |
| 4. O sistema mostra a lista de áreas de atividade e pede ao administrativo para selecionar uma.  		 |	... conhece a lista de áreas de atividade?  |  RegistoCT  | IE: no MD a Plataforma possui todas as instâncias de AreaAtividade.                             |
| 5. O administrador seleciona uma área de atividade. | ... guarda a área de atividade selecionada?	| CompetenciaTecnica | IE: possui os próprios dados - no MD a CompetenciaTecnica é referente a uma AreaAtividade.                              |
|6. **O sistema solicita os dados (valor e designação) relativos a um grau de proficiência.**| | | |
|7. **O administrativo introduz os dados do grau de proficiência.**| | | |
|8. **O sistema valida os dados do grau e guarda os mesmos.**|...cria instâncias de Grau Proficiencia|CompetenciaTecnica|IE: aplica (contem) vários Graus de Proficiência |
| |...são guardados os dados|GrauProficiencia|IE: são os seus atributos|
| |...são validados os dados|GrauProficiencia|IE: são os seus atributos|
| |...são guardados os dados|CompetenciaTecnica|IE: guarda a instância criada|
| |...são validados os dados|CompetenciaTecnica|IE: guarda a instância criada|
|9. **OS passos 6 a 8 repetem-se até todos os graus de proficiência aplicaveis estarem definidos.**||||
| 10. O sistema valida e apresenta os dados ao administrativo, pedindo que os confirme.   		 |	... valida os dados da CompetenciaTecnica (validação local)? | CompetenciaTecnica | IE: possui os seus próprios dados.|  	
|	 |	... valida os dados da CompetenciaTecnica (validação global)? | RegistoCT  | IE: a RegistoCT contém/agrega CompetenciaTecnica.  |
| 11. O administrativo confirma os dados.   		 |							 |             |                              |
| 12. O sistema regista os dados e informa o administrativo do sucesso da operação.  		 |	... guarda a CompetenciaTecnica criada? | Plataforma  | IE: a RegistoCT contém/agrega CompetenciaTecnica. | 
             

### Sistematização ##

 Do racional resulta que as classes conceptuais promovidas a classes de software são:

 * Plataforma
 * CompetenciaTecnica
 * GrauProficiencia



Outras classes de software (i.e. Pure Fabrication) identificadas:  

 * Especificar CompetenciaUI
 * Especificar CompetenciaController
 * Regista CompetenciaTecnica


###	Diagrama de Sequência
![UC4_SD.svg](UC4_SD.svg)



###	Diagrama de Classes
![UC4_CD.svg](UC4_CD.svg)






